\documentclass{beamer}
%\usepackage{dingbat}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes}
\usepackage{ascii}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{scalerel}
\usepackage{soul}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{eurosym}

\usetheme[pageofpages=of,% String used between the current page and the
                         % total page count.
          alternativetitlepage=true,% Use the fancy title page.
          titlepagelogo=doctor-bee-logo.png,% Logo for the first page.
          watermark=watermark-doctor-bee,% Watermark used in every page.
          watermarkheight=100px,% Height of the watermark.
          watermarkheightmult=4,% The watermark image is 4 times bigger
                                % than watermarkheight.
          ]{Torino}

% Nouvelle is a green and red alternative to the chameleon color theme.
\usecolortheme{doctor-bee}

\usebackgroundtemplate{
\includegraphics[width=\paperwidth,
height=\paperheight]{background-doctor-bee.png}
}

\author{Thomas Porschberg}
\title{\asciifamily{Von den Bienen und ihren Produkten}}
\date{\today}

\newcommand{\e}{\enquote}

\definecolor{pos}{rgb}{166,200,134}
\definecolor{ao}{rgb}{0.0, 0.5, 0.0}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Doctor Bee - an open web project},
    pdfauthor={Thomas Porschberg}
}
\urlstyle{same}

\begin{document}

% DO NOT COMPILE THIS FILE DIRECTLY!
% This is included by the other .tex files.

\begin{frame}[t,plain]
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Inhaltsverzeichnis}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{zur Person}
\begin{frame}[t]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{zur Person}}

\begin{minipage}{0.35\textwidth}
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{thomas_porschberg.png}
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
 \texttt{Beruf: Softwareentwickler in Dresden}
 
 \medskip
 
 \texttt{Hobbies: Imkerei (+ Schach)}
 
 \medskip 
 
 \texttt{ \st{ Mediziner/Heilpraktiker }}
 
\end{minipage}%

\end{frame}

\section{Wesentliches über den Bien}
\subsection{Evolution}
\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Entwicklung der Lebensformen {\tiny Quelle: Wikimedia}}}
\begin{center}
 \includegraphics[width=0.85\textwidth]{Timeline_evolution_of_life.png}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Superorganismus}
\begin{frame}[t]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Superorganismus}}
\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Anders als viele andere]
Das Wesen der Bienen bleibt biologisch unverstanden, wenn man ein einzelnes Tier betrachtet.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Das Ganze ist mehr als die Summe seiner Teile]
Im 19.Jahrhundert hat der Imker Johannes Mehring die Idee, dass das Bienenvolk als 
\e{Einwesen} verstanden werden müsse. Es entstand der Begriff des \textbf{Biens}.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Die Idee des Superorganismus]
	1911 prägt der amerik. Biologe William Morton Wheeler den Begriff des Superorganismus.
\end{tcolorbox}

\end{frame}

\begin{frame}[t]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B}
\textsc{Superorganismus}}

Der deutsche Biologe Prof. Tautz vergleicht den Bien mit einem Säugetier. 

 \begin{itemize}
 	\item ST haben eine sehr geringe Vermehrungsrate.
 	\item ST erzeugen Muttermilch zur Ernährung des Nachwuchses
 	\item ST bieten sich entwickelnden Nachkommen eine schützende Umwelt im Uterus der Mutter
 	\item ST haben eine konstante Körpertemperatur
 	\item ST haben eine hohe Lernfähigkeit
 \end{itemize}


\end{frame}
\begin{frame}[t]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B}
		\textsc{Superorganismus - Vermehrung}}
	
\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Vermehrungsrate]
 Säugetiere haben eine sehr geringe Vermehrungsrate.
\end{tcolorbox}
	
Beim Bienenvolk erfolgt die Vermehrung über das sogenannte \textit{Schwärmen}. Dabei entstehen aus einem Volk ein (oder mehrere) weitere. Dies erfolgt typischerweise im Mai und Juni. Das neue Volk hat eine neue Königin, die durch Eiablage den Fortbestand des neuen Volks absichert.

\end{frame}

\begin{frame}[t]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B}
		\textsc{Superorganismus - Vermehrung}}
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{BeekeepingYear.png} 

 Quelle: Ron Brown \e{Beekeeping a seasonal guide}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B}
		\textsc{Superorganismus- Designerfood}}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Muttermilch]
		Säugetiere erzeugen Muttermilch zur Ernährung des Nachwuchses.
	\end{tcolorbox}
	
    Ei --> Larve --> Puppe --> erwachsene Biene 
    
    Die Larve wird mit einem speziellen Futtersaft versorgt, den die Bienen über Drüsen im Kopf selbst herstellen. Durch diese \textit{Selbstproduktion} hat der Bien es in der Hand bestimmte Funktionen zu gestalten. Auch die Königin entsteht aus einem gewöhnlichen Ei. Was die Entwicklung des Eis zur Königin steuert ist reine Ernährungssache. 
    
\end{frame}


\begin{frame}[t]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B}
		\textsc{Superorganismus - Designerfood \faHandORight Wissenswertes }}
	
	\begin{itemize}
		\item Königinnenlarven werden bis zu zehnmal mehr von Ammenbienen aufgesucht als Arbeiterinnenlarven
		\item Königinnenlarven werden bis zum Schluss mit Gelee Royale gefüttert, bei
		gewöhnlichen Larven mischen die Ammen Pollen und Honig unter
		\item Gelee Royale wirkt antibakteriell und hilft den Larven gegen Krankheitskeime zu bestehen. Eine besondere Bedeutung haben die \textit{Defensine}.
		\item Jährlich werden ca. 200.000 Bienen aufgezogen. Dabei werden ca. 5 Liter Schwesternmilch verfüttert
	\end{itemize}
	

\end{frame}

\subsection{Schon gewusst?}
\begin{frame}[t]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Schon gewusst?}}
	\begin{itemize}
		\item{Bienen fliegen mit ca. 30km/h (Sprintergeschwindigkeit)}
		\item{Bienen sind im Flug farbenblind. Auch nicht fliegend, nehmen die Bienen ein anderes Farbspektrum wahr als der Mensch. Bienen sehen ultraviolettes Licht, aber kein rotes Licht.}
		\item{Bienen kommunizieren Nahrungsquellen über den Schwänzeltanz (und Rundtanz).}
		\item{Der optische Fluss bestimmt die Schätzung von Entfernungen bei Bienen.}
		\item{Die Bienen erwirtschaften ca. 4 Mrd.\euro{} jährlich in Deutschland durch die Bestäubungsleistung.}
		\item{Die Biodiversität der Blühpflanzen nähme deutlich ab, wenn die Bienen verschwinden würden.}
	\end{itemize}
	
\end{frame}
\begin{frame}[t]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Schon gewusst?}}
	\begin{itemize}
		\item{}
		\item{}
		\item{}
		\item{}
		\item{}
		\item{}
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\section{Über die Imkerei}
\subsection{Geschichtliches}
\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Geschichtliches}}

\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Schon immer...]

Die Menschen gewinnen Honig schon sehr lange. Aus der Zeit des Sesshaftwerdung sind Höhlenzeichnungen von der iberischen Halbinsel bekannt, die die Honiggewinnung zeigen.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Zeidler im Mittelalter]
	
	Im Mittelalter gewann die privilegierte Berufsgruppe der Zeidler Wachs und Honig aus den wilden Bienenstöcken in den Wäldern. 
	Das Bienenwachs war extrem wertvoll, da es kein Stearin gab.
\end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Geschichtliches}}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Später im Mittelalter]
		Der nächste Schritt war, sich Baumstämme auszuhöhlen und in Hausnähe zu platzieren. Diese hohlen Baumstämme nannte man \textit{Klotzbeuten}.
	\end{tcolorbox}
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{klotzbeute.jpg}
	
	{\tiny Quelle: Imkerverein Langenselbold} 
\end{minipage}%
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Geschichtliches}}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Mitte des 19. Jahrhundert]
			1853 wird von Freiherr von Berlepsch das bewegliche Rähmchen erfunden.
			Im Prinzip wird bis heute nach den gleichen Methoden geimkert. 
		\end{tcolorbox}
	\end{minipage}%
	\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{hinterbehandlungsbeute.jpg}
				
		{\tiny Quelle: Wikipedias} 
	\end{minipage}%
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Geschichtliches}}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=20. Jahrhundert]
			In Amerika entwickelt Lorenzo Langstroth die Magazinbeute. Der große Vorteil besteht darin, das man von oben problemlos an die gesamten Rähmchen herankommt.
		\end{tcolorbox}
	\end{minipage}%
	\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{magazinbeute.jpg}
		
		{\tiny Quelle: Wikipedias} 
	\end{minipage}%
\end{frame}


\subsection{Das Bienenjahr}
\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Das Bienenjahr}}
	\begin{center}
		 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{BeekeepingYear.png} 
	\end{center}
\end{frame}

\subsection{Gründe für das Bienensterben}
\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Gründe für das Bienensterben}}
	\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=vielfältige Gründe]
		Für das Bienensterben ist nicht \textbf{ein} Grund haftbar zu machen, sondern es gibt verschiedene Einflüsse.
	\end{tcolorbox}
	\begin{itemize}
		\item{Pestizide, Insektizide}
		\item{Monokulturen}
		\item{Wetterkapriolen durch den Klimawechsel}		
		\item{Varroamilbe}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Die Bienenprodukte}
\subsection{Honig}
\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Honig}}
	\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Honig aus Sicht der Bienen]
	\begin{itemize}
	 \item{	
		Honig ist der \e{Brennstoff} der Bienen. Mit dem Honig temperieren die Bienen z.B. ihr Brutnest.}
	 \item{Honig gewinnen die Bienen durch Verdickung des eingetragenen Nektars.}
	\end{itemize}
					
	\end{tcolorbox}
	
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} \textsc{Honig}}
	\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Honig aus Sicht des Verbrauchers]
		\begin{itemize}
			\item{Honig wird fest, er kristallisiert.}
			\item{Heimischer Honig ist verträglicher als importierter Honig(gilt für Chinesen wie für Deutsche.)}
		\end{itemize}
		
	\end{tcolorbox}
	
\end{frame}

\subsection{Met}
\begin{frame}[t,fragile]{\scalerel*{\includegraphics{honeycomb.png}}{B} 
		\textsc{Met}}
	\begin{tcolorbox}[colback=chameleongreen2!5,colframe=chameleongreen2!80!black,title=Wissenswertes über Met]
		\begin{itemize}
			\item{	
				Honig ist der \e{Brennstoff} der Bienen. Mit dem Honig temperieren die Bienen z.B. ihr Brutnest.}
			\item{Honig gewinnen die Bienen durch Verdickung des eingetragenen Nektars.}
		\end{itemize}
		
	\end{tcolorbox}
	
\end{frame}

\end{document}

